**臺中e卡通**是通用於[大台中地區的非接觸式交通](../Page/大台中.md "wikilink")[電子票證系統](../Page/電子收費系統.md "wikilink")[智慧卡](../Page/智慧卡.md "wikilink")，由[台灣智慧卡公司發行](../Page/台灣智慧卡公司.md "wikilink")，類似[臺北的](../Page/臺北市.md "wikilink")[悠遊卡](../Page/悠遊卡.md "wikilink")、[高雄的](../Page/高雄市.md "wikilink")[一卡通](../Page/一卡通_\(台灣\).md "wikilink")、[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[八達通](../Page/八達通.md "wikilink")、[JR東日本的](../Page/JR東日本.md "wikilink")[Suica等](../Page/Suica.md "wikilink")。可用於搭乘[臺中市市區公車及安裝臺中e卡通系統之臺中](../Page/臺中市市區公車.md "wikilink")、[彰化](../Page/彰化縣.md "wikilink")、[南投地區公路客運路線](../Page/南投縣.md "wikilink")。

台灣智慧卡公司發行之[臺灣通與臺中e卡通已經於](../Page/臺灣通.md "wikilink")2007年5月整合完成，臺中e卡通改為**臺灣通中彰投版**可在[桃園](../Page/桃園市.md "wikilink")、[新竹](../Page/新竹都會區.md "wikilink")、[苗栗使用](../Page/苗栗縣.md "wikilink")。

## 名稱及標誌

臺中e卡通，音近「臺中一卡通」，意思是「在[臺中一卡通行](../Page/臺中.md "wikilink")」，即一卡就可以通行[台中各公車路線](../Page/台中.md "wikilink")。另外「e」字代表著大[台中地區的公車全面進入](../Page/台中.md "wikilink")[電子票證系統的時代](../Page/台灣的電子票證.md "wikilink")。其標誌是位於[臺中公園的](../Page/臺中公園.md "wikilink")[湖心亭](../Page/湖心亭.md "wikilink")，[臺中市的重要](../Page/臺中市.md "wikilink")[地標](../Page/地標.md "wikilink")，以此象徵臺中e卡通適用於大台中地區。

## 歷史

  - 2004年8月4日，臺中e卡通系統舉行啟用儀式
  - 2004年8月16日，臺中e卡通適用於原[臺中市市區公車路線](../Page/臺中市_\(省轄市\).md "wikilink")。
  - 2005年2月3日，[台中客運](../Page/台中客運.md "wikilink")[100路及](../Page/台中市公車100路.md "wikilink")102路（現[101](../Page/台中市公車101路.md "wikilink")、[82](../Page/台中市公車82路.md "wikilink")）開放使用臺中e卡通，這是首先可適用的兩公路客運路線。
  - 2005年5月17日，市府贈送臺中e卡通給設籍在台中市的學生，範圍從國小四年級至高中。
  - 2005年5月25日，為推廣臺中e卡通，部分[7-Eleven門市發行免費體驗卡](../Page/7-Eleven.md "wikilink")。
  - 2005年6月，展開一個月的臺中e卡通市區公車免費優惠（當時的1-99路公車）。
  - 2005年7月1日，適用範圍擴大至[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")（含原[臺中縣](../Page/臺中縣.md "wikilink")）、[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")、[南投縣內之](../Page/南投縣.md "wikilink")10家客運業者，共計296條營運路線（當時）可使用臺中e卡通。
  - 2005年8月1日，臺中市（含原臺中縣）、彰化縣、南投縣之[7-Eleven門市皆可加值臺中e卡通](../Page/7-Eleven.md "wikilink")。
  - 2007年5月29日，「台中e卡通」更名為「[臺灣通](../Page/臺灣通.md "wikilink")（中彰投版）」，除可於原來臺中市（含原臺中縣）、彰化縣、南投縣使用外，範圍更擴及到[桃竹苗地區](../Page/桃竹苗.md "wikilink")。

## 使用技術

臺中e卡通的卡片為使用[RFID晶片技術的非接觸式](../Page/RFID.md "wikilink")[智慧卡](../Page/智慧卡.md "wikilink")。所有適用路線之車內搭載[GPS接收機取得車輛的所在位置](../Page/全球定位系統.md "wikilink")，藉以判斷所在站牌以里程計費扣款。

## 卡片種類

### 銷售版臺中e卡通

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>種類</p></td>
<td><p>售價</p></td>
<td><p>卡費</p></td>
<td><p>可用餘額</p></td>
<td><p>使用說明</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>普通卡</p></td>
<td><p>NT$300</p></td>
<td><p>NT$100</p></td>
<td><p>NT$200</p></td>
<td><p>不記名，所有人皆可使用的票種。以全票計費。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>兒童卡</p></td>
<td><p>NT$300</p></td>
<td><p>NT$200</p></td>
<td><p>不記名，僅未滿12歲或身高115～145cm之兒童可使用票種。以半票計費。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>定期卡</p></td>
<td><p>NT$1000</p></td>
<td><p>1000點</p></td>
<td><p>不記名，所有人皆可使用的票種。以全票計費，有優惠點數錢包。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>愛心卡</p></td>
<td><p>NT$300</p></td>
<td><p>NT$200</p></td>
<td><p>不記名，僅台中市以外之年滿65歲或領有身心障礙手冊，或身心障礙之陪伴者可使用票種。以半票計費。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>台中市敬老愛心卡</p></td>
<td><p>免費</p></td>
<td><p>記名，僅開放設籍台中市（含原台中縣）滿六個月，年滿65歲之長者（含55歲以上原住民）或領有身心障礙手冊或證明之民眾申請使用。<br />
以半票計費，有優惠點數錢包。每月自動重置1000點，不累積。<br />
自2014年起分別改由<a href="../Page/悠遊卡.md" title="wikilink">悠遊卡</a>、<a href="../Page/一卡通.md" title="wikilink">一卡通公司發卡</a>，原<a href="../Page/台灣智慧卡.md" title="wikilink">台灣智慧卡發行的敬老愛心卡</a>，2016年1月底停止使用。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>代幣卡</p></td>
<td><p>不販售</p></td>
<td><p>公車內使用，用於投幣旅客紀錄上下車地點用。倘若遺失時除車資外另須加罰票卡工本費NT$100。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 優惠點數錢包

定期卡和敬老愛殘卡除了具普通卡的普通錢包功能外，另有獨立的「優惠點數錢包」提供優惠票價。

  - 定期卡：加值一次優惠錢包需NT$900，獲得1,000點，相當於可使用NT$1000之額度。但須在加值後60天（約兩個月）內用完優惠點數，若逾期時則可至臺灣智慧卡公司服務處免費辦理展期一年。
  - **台中市**敬老愛心卡（含原台中縣）：每個月自動加值1,000點（山地原住民每月自動加值1,500點）

若優惠點數用畢，仍可使用普通錢包內之額度扣款。

### 紀念版臺中e卡通

台灣智慧卡公司不定時會發行一些特製紀念版本的臺中e卡通供民眾收藏。

<table style="width:118%;">
<colgroup>
<col style="width: 25%" />
<col style="width: 20%" />
<col style="width: 11%" />
<col style="width: 19%" />
<col style="width: 16%" />
<col style="width: 27%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>種類</p></th>
<th><p>記名</p></th>
<th><p>使用條件</p></th>
<th><p>首次購買價格</p></th>
<th><p>種類</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2005<a href="../Page/臺中爵士音樂節.md" title="wikilink">臺中爵士音樂節紀念卡</a></p></td>
<td><p>否</p></td>
<td><p>任何人皆可</p></td>
<td><p>NT$200</p></td>
<td><p>普通卡、定期卡</p></td>
<td><p>1.2005年10月22日發行<br />
2.初始無可用金額，需另行儲值</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006<a href="../Page/洲際盃棒球賽.md" title="wikilink">洲際盃棒球賽紀念卡</a></p></td>
<td><p>無</p></td>
<td><p>1.2006年11月19日發行<br />
2.內含加值金額</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 旅遊版臺中e卡通

<table style="width:120%;">
<colgroup>
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 20%" />
<col style="width: 12%" />
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 28%" />
<col style="width: 28%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>種類</p></th>
<th><p>記名</p></th>
<th><p>使用條件</p></th>
<th><p>首次購買價格</p></th>
<th><p>種類</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>臺中旅遊一日卡</p></td>
<td><p>否</p></td>
<td><p>任何人皆可</p></td>
<td><p>NT$200<br />
（押金NT$100）</p></td>
<td><p>免費（臺中市市區公車1~400號）</p></td>
<td><p>用畢可至指定客運站退回押金</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 使用方法

### 購卡

臺中e卡通已經停止販售，並改版為台灣通（中彰投）。

### 加值

臺中e卡通每次加值金額為NT$100元或其倍數，單次加值上限為NT$4999元。

  - [桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")、[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")、[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")、[苗栗縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")、[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")、[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")、[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[7-11便利店](../Page/7-11.md "wikilink")（火車站內等特定地點門市除外）
  - 臺中市、彰化縣、南投縣[萊爾富便利店](../Page/萊爾富.md "wikilink")（火車站內等特定地點門市除外）
  - 適用臺中e卡通、台灣通（桃竹苗）、台灣通（中彰投）之客運業者場站、售票服務窗口

### 交易過程

[TCEC_Machine.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TCEC_Machine.png "fig:TCEC_Machine.png")

  - **搭乘公車**：使用者在上車、下車時將卡片輕觸驗票機上的感應區，公車上系統會紀錄上下車之地點以里程計費扣款。驗票機上的顯示幕會顯示票種、上下車站牌、搭乘票價及卡片內所剩餘額。當交易成功時，綠色的「O」燈會亮起，交易失敗時紅色的「X」燈會亮起，且皆會並發出嗶聲和宣讀票種。通常交易失敗的原因為卡片感應失敗、前次下車未驗卡、兩張卡片驗卡間隔過短。而卡片"現金"餘額如為0元（不為負數），仍可正常上車，如定期卡點數不足則會扣除現金餘額（卡片須具定期與普通功能）。

<!-- end list -->

  -
    而卡片感應失敗的原因有部分是兩張或以上之RFID電子票證同時感應（如兩張公車卡、學生證或其他感應式票卡重疊），以及餘額為零或負值加值後初次使用（會顯示"錢包受損修復"，再試一次即可）。

### 優惠方式

  - 搭乘[臺中市市區公車](../Page/臺中市市區公車.md "wikilink")（1～400號）全票20元起跳，優惠5元，票價上限為NT$：60元。
  - 自104年7月8日起，搭乘1\~400號市區客運，基本里程10公里免費，且票價上限60元。（即只需支付0\~60元票價）
  - 搭乘臺中市市區公車、中彰投公路客運、火車，於二小時內轉乘臺中市市區公車，普通卡優惠基本里程NT$：20元、優待卡優惠基本里程NT$：11元。
  - 適用於轉乘優惠的火車站（[臺中車站](../Page/臺中車站.md "wikilink")、[太原車站](../Page/太原車站.md "wikilink")、[大慶車站](../Page/大慶車站.md "wikilink")、[泰安車站](../Page/泰安車站.md "wikilink")、[后里車站](../Page/后里車站.md "wikilink")、[豐原車站](../Page/豐原車站.md "wikilink")、[潭子車站](../Page/潭子車站.md "wikilink")、[烏日車站](../Page/烏日車站.md "wikilink")、[新烏日車站](../Page/新烏日車站.md "wikilink")、[成功車站](../Page/成功車站.md "wikilink")、[日南車站](../Page/日南車站.md "wikilink")、[大甲車站](../Page/大甲車站.md "wikilink")、[臺中港車站](../Page/臺中港車站.md "wikilink")、[清水車站](../Page/清水車站.md "wikilink")、[沙鹿車站](../Page/沙鹿車站.md "wikilink")、[龍井車站](../Page/龍井車站.md "wikilink")、[大肚車站](../Page/大肚車站.md "wikilink")、[追分車站](../Page/追分車站.md "wikilink")），使用者在車站收費區內之驗票機，將卡片輕觸驗票機感應區（單向轉乘優惠註記用），交易成功後可享有轉乘臺中市市區公車優惠。
  - 臺灣通定期卡加值，可獲優惠點數，支付NT$：900元即可獲得1000點額度，相當於9折優惠。須於客運場站或中彰投部分萊爾富便利商店加值，期限為60天，逾期時則可至臺灣智慧卡公司服務處免費辦理展期一年。

### 特許上車

以往若前次下車未驗卡，於下次上車時，司機可用「特許」方式讓使用者上車。但當使用特許上車超過規定次數，卡片將會被鎖定，需至臺灣智慧卡公司解除鎖定。101年9月1日起若前次下車未驗卡，於下次上車時，驗票機自動以「特許」方式讓使用者上車，並取消上一次搭乘之優惠（補扣款20元）。但當使用特許上車超過規定次數，卡片將會被鎖定，需至臺灣智慧卡公司解除鎖定。

### 退卡

舊版的臺中e卡通有押金。新版臺灣通（中彰投）為買斷式卡片，本身無法退費，餘額須親至臺灣智慧卡公司支付手續費新臺幣20元即可全額退回卡片餘額。

## 使用範圍

## 相關條目

  - [台灣的電子票證](../Page/台灣的電子票證.md "wikilink")
  - [臺灣通](../Page/臺灣通.md "wikilink")

## 外部連結

  - [臺中市政府交通局](http://www.traffic.taichung.gov.tw/)

[Category:台灣電子票證](../Category/台灣電子票證.md "wikilink")
[Category:台中市歷史](../Category/台中市歷史.md "wikilink")
[Category:彰化縣歷史](../Category/彰化縣歷史.md "wikilink")
[Category:南投縣歷史](../Category/南投縣歷史.md "wikilink")
[Category:臺灣公路史](../Category/臺灣公路史.md "wikilink")